質疑移除西九站司法權違《基本法》 戴啟思「一地兩檢損港人行動自由」

質疑移除西九站司法權違《基本法》
戴啟思「一地兩檢損港人行動自由」

要聞

公聽會舉行期間，4名工黨成員高叫「撤回法案」及「一地兩檢違法違憲」口號，遭保安趕離場。王心義攝

【本報訊】一地兩檢草案被質疑違法違憲，大律師公會主席戴啟思昨出席立法會公聽會，炮轟一地兩檢草案欠缺憲法基礎，條例一旦通過，將移除法院在西九站部份的司法權，質疑違反《基本法》，並影響港人受《基本法》保障的行動自由。他重申公會立場，提醒議員不應通過違反《基本法》的條例，又斥若先行通過法例，再待法院裁決是否違憲，做法是不負責任。

記者：鄭啟源 梁銘恩

立法會一地兩檢草案委員會，昨舉行近10小時「馬拉松式」公聽會。早前已先後多次就草案違反《基本法》提出質疑的大律師公會，主席戴啟思昨出席公聽會時再重申立場，他指，公會對高鐵會否帶來經濟效益無意見，但認為不可因此容許草案違反《基本法》，特別是第18條表明，除附件三列明條件外，不容許全國法律在香港實施，否則便要修改《基本法》。

籲議員勿不負責任通過

戴啟思解釋，若一地兩檢通過，將影響香港居民境內由《基本法》保障的行動自由，市民一旦進入西九站內地口岸區，就要遵守內地法律，產生在香港範圍內卻受內地法律規管情況。他又指，草案涉移除本港法院的司法管轄權，但過去未有先例，性質與賦予外國駐港人員享司法豁免權性質有不同。

民間關注法律團體「法夢」代表黃先生指，草案涉完全移除香港法院在內地口岸區的司法權，普通法從來不會容許立法機關，通過移除法庭司法權力的法例，同樣質疑草案不符《基本法》第19條，又斥當局的說法存在「邏輯謬誤」。

對於有意見建議，立法會應暫緩對草案是否違憲的討論，待條例草案通過後，有市民就此提出司法覆核，交由法庭作出裁決。戴啟思重申，立法會議員有責任，如遇法案有問題就不應通過，不應因法理複雜而貿然通過不符《基本法》的條例，否則是不負責任。

署理副法律政策專員梅基發回應指，律政司過往已多次提出一地兩檢安排法律基礎，認為任何在內地口岸，旅客都必然要接受內地法律規限。他指高鐵西九站設內地口岸區，設有「保留事項」，並非完全套用內地法律，否認全面移除香港司法管轄權。

運輸及房屋局局長陳帆稱，感受到大眾在法律層面上對《基本法》有完全不一樣理解，坦言「無論開幾多次會都達唔共識，但時間唔等人」，認為發展不能停滯不前。對於違法違憲的質疑，他認為「一個法律意見唔代表係真理」，法律意見站在不同角度，取態會有不同，不代表是否正確，對草案合乎憲法及基本法充滿信心。當局已對可能出現的法律風險有應對方案。

相關新聞

周融叫反對者「睇清莊閒」
要聞 3小時前

指出軌解婚外情 陳帆：高鐵是甩轆
要聞 3小時前